入黎重溫下2003年沙士點樣社區大爆發

疫情初時，中國中央政府禁止媒體報道，香港的電視台在新聞片段中提及事件的片段也被禁止在中國內地播出。中國政府也要求媒體不要「過度渲染」該地區的疫情，以免引起民眾恐慌。對此有聲音批評中國政府隱瞞疫情，令香港政府低估該疫症傳入香港的風險，導致SARS由中國大陸傳到香港。2003年2月11日，廣東省政府召開新聞發佈會公佈疫情，事後衛生部聲明不認同隱瞞疫情的說法，2月11日廣東省公佈疫情的時候，除中國大陸任何地方都沒有爆發疫情[41]。而在2003年2月12日，中國疾病預防控制中心負責人在接受記者採訪時預測，全國近期內不會發生大範圍呼吸道傳染病的流行，但局部地區可能會出現小範圍呼吸道傳染病的流行[13]。2003年，時任香港衛生署署長陳馮富珍表示港府已去信廣東省衛生廳了解情況，正等候調查結果，香港市民毋須因這次事件而恐慌。衛生福利及食物局局長楊永強於10日表示，已與內地接觸了解詳細資料[42]。

社區大爆發原因
2003年2月，中山大學附屬第二醫院的退休教授劉劍倫[43]，於中國大陸參加抗疫工作時受到傳染，其後被發現出現肺炎病徵，但他自行服用抗生素後病情好轉，並於同年2月21日攜同妻子到香港參加外甥的婚宴，入住京華酒店（九龍維景酒店）一晚，造成16位酒店住客和訪客受到感染，繼而引起香港的威爾斯親王醫院大爆發和聖保祿醫院的小型疫情，以及社區大爆發，亦同時把SARS病毒傳到遙遠的多倫多、溫哥華、河內、新加坡、菲律賓、英國、美國等，以及返回中國大陸本身。其他被劉劍倫傳染的人，計有他的妻子、女兒、妹夫和廣華醫院的一位護士。合共20人被劉劍倫傳染，而他本人亦最終客死異鄉。

在京華酒店入住一晚後，劉劍倫的病情在第二天（2月22日）早上重新惡化，先前服下的抗生素漸見無效，於是他趕緊到廣華醫院急症室求診，並隨即送進深切治療病房（加護病房）。到這一刻為止，特區政府對神秘疫症所知仍不多，只叫各間醫院留意來自社區的嚴重肺炎個案，邊境還未有任何相應措施。

2月24日，一名26歲香港居民到京華酒店訪友後出現發燒症狀，在2月28日到威爾斯親王醫院急症室求診，被診斷為呼吸道感染後出院返家。3月4日返回急症室，並被安排入住8A病房。此病人實為非典型肺炎（SARS）帶菌者，引致病房中多人被感染。其後院方重開了8A病房，不單令疫症在醫院中廣泛蔓延，而該名26歲的男病人出院後更把病毒傳入社區，尤其帶到了淘大花園，引致社區爆發。

SARS事件使香港市面陷入蕭條，在香港共造成299人死亡，包括6名公立醫院醫護人員，是香港2000年代最嚴重的瘟疫。2003年3月下旬，SARS在淘大花園爆發。截至4月15日，淘大花園共有321宗SARS個案。感染個案明顯集中在E座，佔累積總數的41%，記錄得第二多感染個案的是C座（15%），第三位是B座（13%），而第四位是D座（13%），餘下的個案（18%）則散佈在其他11座。感染SARS的淘大E座居民有107人，當中大部分住在E座的7號和8號垂直排列的單位。2003年中旬，衛生署聯同其他8個政府部門展開調查。調查後，當局相信疾病的傳播主要與房屋結構的設計和污水喉管破損等有關，病毒有可能通過排泄物或廢水傳播。事件也讓人擔心病毒是否有可能通過空氣傳播，不過世界衞生組織之後否定此可能性。

一方面，在3月，政府規定所有學校的學生及教職員在學校內都必須長期佩戴口罩。所有人在進入學校之前，都必須先行量度體溫。任何教職員假若有發燒或任何上呼吸道感染的症狀，都必須立即請假3天。由於這項嚴格的政策，使當時的代課老師需求大為緊張，不少沒有教學經驗的合資格申請者都在非常短時間內被通知要代課。當時，亦有小部份學校自行宣佈停課。3月28日，香港政府宣佈從3月31日開始全港所有學校停課（當時只要求停課兩周，但後來延長至4月下旬後分階段復課[44]），所有教學都必須透過網上進行，或由家長到學校領取工作紙及自學材料回家。

另一方面，當時香港市民普遍認為以董建華為首的特區政府處理疫情不力，沒有主動要求有關單位提供相關資料。例如在3月20日，醫管局行政總裁何兆煒通知衛生署指疫情已經在社區蔓延，但衛生福利及食物局局長楊永強仍一再強調「沒有社區蔓延跡象」，並堅持學校不必停課。其後董建華在立法會會議上被問及何以未有處罰或撤換主事官員，矛頭直指楊永強。董建華回應第一句是「咁膚淺嘅（怎麼那麼膚淺）」。市民要求徹查責任，董建華成立的「沙士」專家委員會，卻委任由楊永強領導調查，被質疑「自己調查自己」。[45]這種種都使董建華民望每況愈下，成為促使該年7月1日爆發反政府大遊行的原因之一。疫潮完結後，立法會「調查政府與醫院管理局對嚴重急性呼吸系統綜合症爆發的處理手法專責委員會」於2004年7月5日發表調查報告，指出楊「對2003年1月及2月初在廣東爆發的非典型肺炎警覺性不足」、「顯示不出他具備公眾期望政策局局長所應有的溝通技巧」，並謂其在處理沙士疫情時於各方面的表現皆未能令人滿意。[46]報告發表後，楊指他作為問責局長願意承擔全部責任，但並未即時請辭，直至7月7日方迫於輿論壓力辭去衛生福利及食物局局長一職，後由周一嶽接任。[47]

為了找出大規模疫潮的原因，香港衛生署聯同其他八個政府部門展開詳細調查，該調查涵蓋流行病理、環境、公共衛生、屋宇設計及公用設施等元素。此次事件的源頭病人 （是次疫潮的首宗個案）是一名33歲男子，他在深圳居住，並經常到淘大花園探訪其弟，他曾到淘大花園E座一個由其弟擁有的單位，期間因肚瀉而使用該單位的廁所，其後，他的弟弟、弟婦和兩名在威爾斯親王醫院照料他的護士證實感染SARS。調查報告指出，患有慢性腎衰竭病的源頭病人很可能是透過污水排放系統、人與人之間的接觸和使用大型公用設施（如升降機及樓梯）首先使部分住客感染病毒，然後再感染其他的同座住客[48]。

香港的典型住宅結構設計通常就是一個總共八層的點式結構，電梯、消防樓梯和垃圾通常設在結構核心之內，居住面積則從結構核心向外輻射出去。衛生間和廚房被擠塞在這一結構核心的周圍，附以上下貫通的水管和風管。這樣的設計模式之下，就形成一個類似「井」字一般的「凹」道，使得整棟大樓缺乏良好的通風條件，這也是香港會成為SARS重災區的一個原因所在[49]。

屌 一撚樣

最記得支那當時用救護車載住病人周街走，迫開世衛去查

咁顛

支那有咩做唔出。

戴口罩，洗手洗手洗手

當時年紀小未知因由

明明係大陸佬傳入嚟香港 屌佢之後香港經濟差 個仆街北京仲話俾自由行救經濟 之後幾多遊客
屌你老母如果唔係你香港咩事都冇呀撚樣

之後有班仆街係咁話係香港傳出去
明明就係中國人傳入黎香港
仲要隱瞞病情

【第貳拾期牆紙】 破局

TG :

呢條片交代得好清楚 香港同大陸點共同對抗沙士

睇返果年個大事回顧都特別傷感

當年咁樣伏鳩香港宜家仲要黎多次